%!TEX root = thesis.tex

\chapter{Real-Time-Web} % (fold)
\label{cha:real_time_web}

Nachdem im vorigen Kapitel Plays Streams vorgestellt wurden, wird in diesem Kapitel der letzte Teil vorgestellt, der für den Real-Time-Aspekt von Web-Anwendungen notwendig ist.
In diesem Kapitel sollen die Client-seitigen Werkzeuge vorgestellt werden, die Real-Time-Web-Anwendungen möglich machen.
Dafür gibt es zwei Techniken.
Diese sind Web-Sockets und Server Sent Events.
Ersteres bildetet das bekannte Socket-Konzept im Browser ab, wohingegen letzteres eine Einweg-Kommunikation vom Server zum Client ermöglicht.
Die Kommunikation in entgegengesetzter Richtung erfolgt hierbei über herkömmliche Wege, wie z.~B. \gls{ajax}.

\section{Web-Sockets} % (fold)
\label{sec:web_sockets}

Das Web-Socket-Protokoll \cite[vgl.][]{websocket_protocol} ermöglicht es Client und Server sich gegenseitig über ein Web-Socket Nachrichten zu schicken.
Auf Client-Seite gibt es hierfür den \lstinline|WebSocket|-Typ.
Auf Server-Seite (Play) gibt es ebenfalls eine Klasse namens \lstinline|WebSocket|, die im Controller anstelle von \lstinline|Action| als Request-Handler verwendet werden kann.
Web-Sockets werden von Chrome 14, Firefox 11 und Internet Explorer 10 und in neueren Versionen unterstützt \cite[vgl.][]{js_websocket_compatibility}.

\subsection{Web-Sockets auf Client-Seite} % (fold)
\label{sub:web_sockets_auf_client_seite}

\citealt{js_websockets} definiert das Interface für Web-Sockets in JavaScript.
Die für diese Arbeit relevanten Teile des Interfaces sind die folgenden:
In Listing~\ref{lst:das_websocket_interface_in_javascript} ist eine vereinfachte Version des Interfaces abgebildet, die nur die für diese Arbeit relevanten Teile zeigt.
Ein \lstinline|EventHandler| kann jede beliebige Funktion sein, beim Aufruf wird ein \lstinline|Event|-Objekt übergeben, das Informationen über das jeweilige Ereignis enthält \cite[vgl.][]{js_eventhandler}.

\begin{lstlisting}[language=idl, caption=Das WebSocket-Interface in JavaScript, label=lst:das_websocket_interface_in_javascript]
[Constructor(DOMString url)]
interface WebSocket {
  attribute EventHandler onopen;
  attribute EventHandler onclose;
  attribute EventHandler onmessage;
  void close();
  void send(DOMString data);
};
\end{lstlisting}

Mittels \lstinline[language=javascript]|new WebSocket(url)| lässt sich ein WebSocket auf die angegebene URL öffnen.
Auf \lstinline|onopen|, \lstinline|onerror|, \lstinline|onclose| und \lstinline|onmessage| können \lstinline|EventHandler| registriert werden, die bei Auftreten des jeweils gleichnamigen Events aufgerufen werden.
Das \lstinline|Event|, das dem \lstinline|onmessage|-Handler übergeben wird, enthält ein Attribut \lstinline|data|, das den Inhalt der empfangenen Nachricht als \lstinline|String| enthält.
Mit \lstinline|send| können Daten an den Server übertragen werden.
Die \lstinline|close|-Methode schließt das \lstinline|WebSocket| wieder.

% subsection web_sockets_auf_client_seite (end)

\subsection{Web-Sockets auf Server-Seite} % (fold)
\label{sub:web_sockets_auf_server_seite}

\begin{sloppypar} % larger word spacing so that \lstinline will not go out of line margin
Auf der Server-Seite wird ein \lstinline|WebSocket| ähnlich wie eine \lstinline|Action| dargestellt.
Statt eines \lstinline|Action { ... }|-Blocks wird im Controller ein \lstinline|WebSocket.using { ... }|-Block verwendet.
\lstinline|WebSocket.using[A]| erwartet als Argument eine Funktion von \lstinline|RequestHeader| nach \lstinline|(Iteratee[A, _], Enumerator[A])|.
\lstinline|A| ist der Typ der Nachrichten, die mit dem Client ausgetauscht werden, dieser ist der gleiche für eingehende und ausgehende Nachrichten.
Der \lstinline|Request-Handler| muss in der Regel nicht direkt verwendet werden.
Die Funktion muss ein Paar aus \lstinline|Iteratee| und \lstinline|Enumerator| zurückgeben.
Der \lstinline|Iteratee| empfängt die eingehenden Nachrichten des Clients und der \lstinline|Enumerator| generiert Nachrichten, die an den Client verschickt werden.
\end{sloppypar}

Zusätzlich zur oben beschriebenen Methode im Controller, muss eine entsprechende Route in der \lstinline|conf/routes|-Datei angelegt werden.
Dieser Eintrag unterscheidet sich nicht von denen für reguläre \lstinline|Action|s und wird für die HTTP-Methode \lstinline|GET| definiert.

% subsection web_sockets_auf_server_seite (end)

\subsection{Web-Sockets in der Altersstatistiken-Anwendung} % (fold)
\label{sub:web_sockets_in_der_altersstatistiken_anwendung}

Um die statische Anwendung zur Erfassung von Altersstatistiken soll dynamisch werden und neue Einträge in Echtzeit anzuzeigen.
Dazu sollen die Altersangaben nach der Eingabe an alle aktiven Clients gesendet werden, damit diese daraufhin ihre Darstellung aktualisieren.
Es hierfür View, Controller und Routen-Datei geändert werden.
In der \lstinline|conf/routes|-Datei wird der Eintrag, der auf die \lstinline|input|-Action zeigt auf die in Listing~\ref{lst:web_sockets_in_der_routes_datei_der_altersstatistiken_anwendung} gezeigte Definition geändert.

\begin{lstlisting}[caption=Web-Sockets in der routes-Datei der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:web_sockets_in_der_routes_datei_der_altersstatistiken_anwendung]
GET    /input    controllers.Application.input
\end{lstlisting}

Die \lstinline|input|-\lstinline|Action| wird durch einen im vorigen Unterabschnitt eingeführten \lstinline|WebSocket.using|-Block ersetzt, der in Listing~\ref{lst:web_sockets_im_controller_der_altersstatistiken_anwendung} zu sehen ist.
Als Nachrichtentyp ist hierbei \lstinline|String| gewählt, weil sowohl Client, als auch Server gut damit arbeiten können.
Denkbar wären auch \lstinline|Int| oder \lstinline|JsValue| für \gls{json}-Nachrichten, diese würden das Beispiel allerdings verkomplizieren.
Um möglichst einfach alle aktiven Clients erreichen zu können, wird mit Hilfe der Konstruktormethode \lstinline|Concurrent.broadcast|, die in Unterabschnitt~\ref{sub:enumerators} (\nameref{sub:enumerators}) vorgestellt wurde, ein \lstinline|Enumerator| mit assoziiertem \lstinline|Channel| erstellt.
Über diesen \lstinline|Channel| können imperativ Elemente an den \lstinline|Enumerator| übergeben werden.
Sobald eine neue Altersangabe über den \lstinline|Iteratee| bekannt wird, wird diese über den \lstinline|Enumerator| an alle Clients verbreitet, damit sie ihre Datendarstellung aktualisieren können.

\begin{lstlisting}[caption=Web-Sockets im Controller der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:web_sockets_im_controller_der_altersstatistiken_anwendung]
val (outEnumerator, outChannel) = Concurrent.broadcast[String]

def input = WebSocket.using[String] { request =>
  val in = Iteratee.foreach[String] { ageString =>
    type NFE = NumberFormatException
    catching(classOf[NFE]).opt(ageString.toInt).foreach { age =>
      if (age > 0 && age < 100) {
        ageStatistics =
          ageStatistics.updated(age, ageStatistics(age) + 1)
        outChannel.push(age.toString)
      }
    }
  }

  (in, outEnumerator)
}
\end{lstlisting}

In der View muss weiterer JS-Code eingefügt werden, das zuvor erstellte Formular und auch der Rest der View kann wiederverwendet werden
Listing~\ref{lst:web_sockets_in_der_view_der_altersstatistiken_anwendung} zeigt, den neu hinzugekommenen Code.
Der darin zu sehende Code \lstinline|@routes.Application.input.webSocketURL()| führt neben dem in Unterabschnitt~\ref{ssub:formular_in_der_view} eingeführten Reverse Routing auf der generierten URL einen Aufruf von \lstinline|webSocketURL| durch.
Der Aufruf von \lstinline|webSocketURL| sorgt dafür, dass die Route das Web-Socket-Protokoll verwendet \cite[vgl.][S.~281]{play_for_scala}.
Obige Anweisung wird bei einer lokalen Installation zu \lstinline[language=sh]|ws://localhost:9000/input|.

\begin{lstlisting}[language=javascript, caption=Web-Sockets in der View der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:web_sockets_in_der_view_der_altersstatistiken_anwendung]
var ws =
  new WebSocket("@routes.Application.input.webSocketURL()");

ws.onopen = function() {
  form.onsubmit = function() {
    ws.send(input.value)
    form.reset();
    return false; // prevent submission
  }
};

ws.onmessage = function(event) {
  var age = parseInt(event.data, 10);
  chart.increment(age);
  chart.update();
};
\end{lstlisting}

Bevor das \lstinline|WebSocket| geöffnet und nachdem es geschlossen wurde, muss verhindert werden, dass das Formular abgeschickt werden kann, weil Server-seitig keine \lstinline|Action| für das Formular existiert.
Der Code dafür soll an dieser Stelle aber nicht gezeigt werden werden.
Die verwendeten Variablen \lstinline|form| und \lstinline|input| enthalten Referenzen auf die \gls{dom}-Objekte für das HTML-Formular und das Eingabefeld.
Sobald das \lstinline|WebSocket| geöffnet ist, wird dafür gesorgt, dass bei Formularabsendung das \lstinline|WebSocket| verwendet wird, statt einer regulären Formularübertragung.
Sobald vom Server eine Nachricht eintrifft, wird das Diagramm beim Client über die bereits vorhandene \lstinline|chart|-Variable aktualisiert.
Diese Variable wurde zuvor mittels der \lstinline|makeAgeStatisticsChart|-Funktion erstellt, die sich in der Datei \lstinline|public/javascripts/main.js| befindet.

% subsection web_sockets_in_der_altersstatistiken_anwendung (end)

% section web_sockets (end)

\section{Server Sent Events} % (fold)
\label{sec:server_sent_events}

Server Sent Events ist eine Technologie, bei der die Server-Seite Nachrichten an die Client-Seite senden kann.
Dabei wird im Gegensatz zu Web-Sockets kein eigenständiges Protokoll verwendet, sondern auf HTTP zurückgegriffen.
Server Sent Events wird von Chrome 6 und Firefox 6 und in neueren Versionen, nicht aber von Internet Explorer unterstützt \cite[vgl.][]{js_eventsource_compatibility}.

\subsection{Server Sent Events auf Client-Seite} % (fold)
\label{sub:server_sent_events_auf_client_seite}

Auf der Client-Seite gibt es das \lstinline|EventSource|-Interface, das, wie der Name schon sagt, die serverseitige Datenquelle repräsentiert.
Eine vereinfachte Darstellung des Interfaces, die nur die für diese Arbeit relevanten Teile enthält, ist in Listing~\ref{lst:das_eventsource_interface_in_javascript} zu sehen \cite[vgl.][]{js_eventsource}.

\begin{lstlisting}[caption=Das EventSource-Interface in JavaScript, label=lst:das_eventsource_interface_in_javascript]
[Constructor(DOMString url)]
interface EventSource {
  attribute EventHandler onopen;
  attribute EventHandler onmessage;
  void close();
};
\end{lstlisting}

Das \lstinline|EventSource|-Interface hat große Ähnlichkeit mit dem \lstinline|WebSocket|-Interface.
Was im Vergleich dazu allerdings fehlt, ist die \lstinline|send|-Methode, weil Server Sent Events nur Kommunikation in eine Richtung erlauben.
Abgesehen davon erfüllen die Attribute und Methoden die gleichen Aufgaben, wie ihre Pendants im \lstinline|WebSocket|-Interface.
Die empfangenen Nachrichten sind \lstinline|String|s \cite[vgl.][]{js_eventsource}.

% subsection server_sent_events_auf_client_seite (end)

\subsection{Server Sent Events auf der Server-Seite} % (fold)
\label{sub:server_sent_events_auf_der_server_seite}

Play unterstützt Server Sent Events mit Hilfe von Actions, die statt einer einfachen Antwort einen Datenstrom zurückliefern.
Das HTTP-Protokoll unterstützt mittels Chunked Transfer Encoding das kontinuierliche Senden von Daten vom Server an den Client, anstelle von Antworten fester Größe.
Um eine HTTP-Antwort dieser Form zu erstellen kann auf einem Wert des Typs \lstinline|play.api.mvc.Results.Status| die \lstinline|chunked|-Methode aufgerufen werden.
Diese Methode lässt aus einem übergebenen \lstinline|Enumerator| die Inhalte der Antwort generieren \cite{play_streams}.

Ein solcher Stream ist allerdings noch keine gültige Datenquelle für Server Sent Events.
Um das zu ändern muss der übergebene \lstinline|Enumerator| durch den \lstinline|play.api.libs.EventSource|-\lstinline|Enumeratee| transformiert werden, wodurch die Stream-Elemente korrekt kodiert werden.
Anschließend muss der MIME-Type auf \lstinline|text/event-stream| gesetzt werden.\todo{Glossareintrag fuer MIME}
Eine gültige \lstinline|EventSource| ist in Listing~\ref{lst:server_sent_events_auf_server_seite} zu sehen.

\begin{lstlisting}[caption=Server Sent Events auf Server-Seite, label=lst:server_sent_events_auf_server_seite]
def eventSource = Action {
  Ok.chunked(Enumerator("44", "34", "50").through(EventSource()))
    .as("text/event-stream")
}
\end{lstlisting}

% subsection server_seite (end)

\subsection{Server Sent Events in der Altersstatistiken-Anwendung} % (fold)
\label{sub:server_sent_events_in_der_altersstatistiken_anwendung}

Die Altersangaben werden wie bei der statischen Variante über separate HTTP-Nachrichten empfangen, wofür nach wie vor im Controller die \lstinline|input|-Action zuständig ist.
Um diese Antworten an alle verbundenen Clients weiterzuleiten wird, wie auch schon bei den Web Sockets mit einem \lstinline|Enumerator| und \lstinline|Concurrent.broadcast| gearbeitet.
Um nach Empfang einer Altersangabe diese Information an den \lstinline|Enumerator| zu übergeben, wird die \lstinline|input|-Action, wie in Listing~\ref{lst:server_sent_events_in_der_input_action_der_altersstatistiken_anwendung} zu sehen, um eine Zeile erweitert.

\begin{lstlisting}[caption=Server Sent Events in der input-Action der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:server_sent_events_in_der_input_action_der_altersstatistiken_anwendung]
val (outEnumerator, outChannel) = Concurrent.broadcast[Int]

def input = Action { implicit request =>
  ageForm.bindFromRequest.fold(
    invalidForm => BadRequest(invalidForm.errorsAsJson.toString),
    { age =>
      ageStatistics =
        ageStatistics.updated(age, ageStatistics(age) + 1)
      outChannel.push(age)
      Ok
    }
  )
}
\end{lstlisting}

Um die Datenquelle vom Server abrufen zu können, muss zunächst ein Eintrag in der \lstinline|routes|-Datei hinzugefügt werden.
Die Datenquelle soll über die URL \lstinline|/dataSource| erreichbar sein, woraus sich der Eintrag aus Listing~\ref{lst:server_sent_events_in_der_routes_datei_der_altersstatistiken_anwendung} ergibt.

\begin{lstlisting}[caption=Server Sent Events in der routes-Datei der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:server_sent_events_in_der_routes_datei_der_altersstatistiken_anwendung]
GET    /eventSource    controllers.Application.eventSource
\end{lstlisting}

Der im vorigen Unterabschnitt gezeigt \lstinline|EventSource|-\lstinline|Enumeratee| nutzt Teile, die auf eine andere Technologie namens Comet Sockets ausgelegt sind.
Im Falle von Comet Sockets wird anstelle von einfachen Nachrichten, wie bei Server Sent Events, kompletter JavaScript-Code an den Client gesendet \cite[vgl.][]{play_comet_sockets}.
Dies, so vermutet der Author, wird der Grund sein, weshalb o.~g. \lstinline|Enumeratee| übergebene \lstinline|String|s in Anführungszeichen setzt (\lstinline[mathescape]|'$\ldots$'|), sobald eine \lstinline|String|-Nachricht an den Client gesendet wird.
Wenn vom Server aus die \lstinline|String|-Nachricht mit dem Inhalt \lstinline|35| an den Client gesendet wird, so kommt beim Client eine \lstinline|String|-Nachricht mit dem Inhalt \lstinline|'35'| an, was in diesem Fall nicht gewollt ist.\todo{keine Quelle, weil durch Ausprobieren herausgefunden}

Der \lstinline|EventSource|-\lstinline|Enumeratee| nimmt allerdings u.~a. einen impliziten Parameter vom Typ \lstinline|CometMessage[A]|.
Diese \lstinline|case class| nimmt als Konstruktorargument eine Funktion vom Typ \lstinline|A => String|.
Mit einem passenden Wert lässt sich oben beschriebenes Phänomen also umgehen.
Weil es in diesem Fall also nicht zu vermeiden ist, einen impliziten Parameter mitzugeben, kann auch gleich mit \lstinline|Int|s gearbeitet werden, indem ein impliziter Wert vom Typ \lstinline|CometMessage[Int]| bereitgestellt wird.
Die in Listing~\ref{lst:server_sent_events_im_controller_der_altersstatistiken_anwendung} gezeigte Lösung nutzt daher den impliziten Wert \lstinline|intMessage|, um die Zahlen des \lstinline|Enumerator|s in \lstinline|String|s umzuformen.

\begin{lstlisting}[caption=Server Sent Events im Controller der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:server_sent_events_im_controller_der_altersstatistiken_anwendung]
implicit val intMessage = Comet.CometMessage[Int](_.toString)
def eventSource = Action {
  Ok.chunked(outEnumerator.through(EventSource()))
    .as("text/event-stream")
}
\end{lstlisting}

Auf der Client-Seite wird zunächst dafür gesorgt, dass beim Absenden des Formulars die Seite nicht neu geladen wird, sondern im Hintergrund ein \gls{ajax}-Request mit dem Formulardaten versendet wird.
Dann wird der entsprechende \lstinline|EventHandler| für \lstinline|onmessage| gesetzt, um nach Empfang neuer Informationen das Diagramm zu aktualisieren.
Dies ist in Listing~\ref{lst:server_sent_events_in_der_view_der_altersstatistiken_anwendung} zu sehen.

\begin{lstlisting}[caption=Server Sent Events in der View der Altersstatistiken-Anwendung, label=lst:server_sent_events_in_der_view_der_altersstatistiken_anwendung]
var form = document.forms[0];
var input = document.getElementById("ageInput");

form.onsubmit = function() {
  var params = "age=" + input.value;
  var request = new XMLHttpRequest();
  request.open("POST", "@routes.Application.input");
  request.setRequestHeader("Content-type",
                           "application/x-www-form-urlencoded");
  try {
    request.send(params);
  } catch (e) {} // invalid input will result in Bad Request

  form.reset();
  return false; // prevent submission
}

var eventSource =
  new EventSource("@routes.Application.eventSource");

eventSource.onmessage = function(event) {
  var age = parseInt(event.data, 10);
  chart.increment(age);
  chart.update();
};
\end{lstlisting}

% subsection server_sent_events_in_der_altersstatistiken_anwendung (end)

% section server_sent_events (end)

\section{Web Sockets vs. Server Sent Events} % (fold)
\label{sec:web_sockets_vs_server_sent_events}

Wann ist es angebracht Web Sockets zu verwenden und wann sollten besser Server Sent Events eingesetzt werden?
Web Sockets sind relativ mächtig, indem sie bidirektionale Kommunikation über ein eigenes Protokoll ermöglichen, wohingegen Server Sent Events lediglich eine Kommunikationsrichtung unterstützen, dafür aber auf HTTP zurückgreifen.
\citealt{ws_vs_sse_performance} hat in einem Test herausgefunden, dass Server Sent Events in einer Anwendung ähnlich der hier entwickelten Altersstatistikenanwendung performanter als Web Sockets sind.
Wird also nur Kommunikation in eine Richtung benötigt, sollten Server Sent Events eingesetzt werden.

Bei Anwendungen, bei denen viel Kommunikation zwischen Client und Server anfällt, wie es z.~B. bei Spielen der Fall sein kann, bieten sich stattdessen Web Sockets an, weil diese Kommunikation über die gleiche Verbindung durchgeführt werden kann.
Bei Anwendungen, die hauptsächlich Nachrichten vom Server zum Client versenden, aber nur wenige Nachrichten in die andere Richtung, können auch Server Sent Events verwendet werden.
In diesem Fall würden die wenigen Nachrichten, die zum Server gesendet werden, mittels \gls{ajax} im Hintergrund versendet werden, wie es in Unterabschnitt~\ref{sub:server_sent_events_in_der_altersstatistiken_anwendung} demonstriert wurde \cite[vgl.][]{ws_vs_sse}.

% section web_sockets_vs_server_sent_events (end)

% chapter real_time_web (end)